眾說 理性、平實——內地研究機構對「港獨現象」的分析

眾說
理性、平實——內地研究機構對「港獨現象」的分析

撰文: 讀者來論 | 發佈日期: 30.07.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

【撰文：尹瑞麟】
作者為時事評論員、前策略發展委員會成員

內地研究刊物《當代港澳研究》（社會科學文獻出版社，2018年5月）在最新一期中刊登了一篇題為 〈香港青年右翼民粹主義形成內因與意識形態分析〉 文章，全文未見有例如指稱有人企圖分裂國家和威脅國家安全等用詞，相反卻以平實的態度，對包括宣傳「港獨」、反對新移民，盛行排外主義等「青年右翼民粹主義」的產生原因和特點，以頗為理性和平實的取態作出分析。

對這些包括宣傳「港獨」的政黨和勢力，文章稱之為「右翼民粹主義」、「青年右翼民粹主義」和「右翼民粹主義的政治激進主義」，僅此而已。

文章末段最後一句的結論是：「他們只不過通過話語建構和政治競爭來召喚人民的認同，以獲得合法性而已，說到底不過是一場政治表演」。成因方面，文章指：「右翼民粹主義的出現與其政治和政黨的不成熟相關，也與全球化過程中香港民眾置業與就業困難有關」。雖然這些分析有可以值得商榷之處，但與特區政府以國家安全為理由取締政黨和建制派連日來翻天覆地的報章廣告和請願行動的配合，形成天與地的對比。

文章的注釋部份解釋，其內容源於廣東省社會科學基金和教育部多分報告的中期成果，這些報告的題目包括「香港人的國民身份認同培育研究」和「香港青年職業發展與政治參與」，由於都是中期成果的關系，相信有關研究仍在進行。至於本文的作者分別同是廣州中山大學馬克思主義學院教授和博士生導師夏銀平和林濱，林濱教授還是中山大學粵港澳發展研究院研究員，以及同馬克思主義學院副教授李文珍。可以說，文章的內容是代表內地多家研究香港的機構對有關主題的分析和看法。

從「本土意識」到「右翼本土主義」、「右翼民粹主義」
文章指20世紀80年代香港出現「本土意識」，並認為它是一種視香港為家園，對香港經濟發展的自豪感以及對自身流行文化影響的滿足感，這種本土意識具備普遍性，非香港獨有。2009年後的香港，隨著國民教育、高鐵與自由行等事件的出現，本土意識逐漸演化為「右翼本土主義」，而且這種右翼本土主義已經不是一種理念，而是發展為「本土捍衛意識」的社會實踐，呼籲讓香港人優於內地人的政策和維護香港傳統。
促進這種「右翼民粹主義」產生的原因，除「全球化的重新洗牌，財富的集中，貧富差距持續加大，房租、租金成本居高不下」之外，文章進一步指出，「階層固化，向上流動的空間減少﹔底層和上層收入固化，中產階級開始向下流動﹔青年就業與職業發展通道受阻，這都已經成為右翼民粹主義形成的土壤」。文章又指出，不能否認的是，右翼民粹主義確實捕捉到香港人焦慮的社會心理。「他們使用精心加工過的歷史和文化論述，成功地宣揚了「香港民族」和「他者」，即中國內地，的本質區別」。

從「右翼民粹主義」到「右翼民粹主義的政治激進主義」
文章指，與西歐和北美的右翼民粹主義比較，香港右翼民粹主義以年輕人佔大多數，深層原因在於香港青年事業和置業艱難。文章作者認為，政治激進主義有兩種不同表現：一是「左翼激進主義」，其特徵是希望從根本上改變現存社會制度，建立一個有利於人民幸福的新制度。二是「右翼激進主義」，是以改變社會為「我們的」為目的。

具體而言，在當今大部分的政治體制採取議會制民主的大背景下，右翼激進主義拒絕和體制合作和妥協，自認為代表的是被體制拋棄的人民，並往往採取走上街頭的政治表演形式，代替嚴肅的政治探討，而「他們激進的目的不是為香港帶來民主和自由以及改善政府的施政方法，而是讓人們把情感投入「港獨」。」

右翼民粹主義其他特徵，還包括通過從粵語入手，把「我們」的香港人同「他們」的內地人分離開來，反對新移民和內地遊客，同時刻意描繪出一幅香港文化與內地文化乃水火不能兼容晝面。還有，右翼民粹主義另一區分「我們」和「他們」的方法，是針對建制和泛民的「體制內精英」，視他們為「香港最大的敵人，是香港必須清剿的賣港賊」。

對文章的若干反思，港人治港的自貶
我們不一定需要對文章的分析認同，但起碼文章提供了一個方法論和分析脈絡，讓我們了解其認為這是香港在政治和政黨不成熟的背境下，「說到底不過是一場政治表演」的結論。但特區政府卻是以刑拘「暴亂者」和取締政黨，製造寒蟬效應為應對。
香港自50年代的雙十暴動至今，經歷過多次街頭大型群眾運動，港英政府在事後都成立獨立調查委員會，疏理事件來龍去脈，為日後施政提供指引。例如1956年的雙十暴動，調查報告查找到土地問題，是爆發衝突的深層次原因﹔1966年因反對天星小輪加價而引發的騷動，政府成立獨立調查委員會，調查事件發生原因、對社會影響及提出改善建議。惟時移世易，現今政府不敢效法，未有對佔中和發生在2016年元旦的「暴亂」，作出獨立調查。

其次，在港府拒絕作出獨立調查的同時，內地的機關和機構卻投入資源，主動作出分析研究，到底誰在自眨「港人治港」，深值各方再三反思。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 讀者來論
【讀者來論・眾聲】這個專欄開放讀者來論，不設稿酬，稿件請電郵至info@hkcnews.com，主旨請註明：投稿【眾聲】。稿件是否採納由《眾新聞》編輯部決定。來稿請說明刊登時採用的名字。